# TensorRT Basics

В данном репозитории представлена информация о том, что такое TensorRT, как его использовать для ускорения инференса нейронных сетей, примеры кода с его использованием, а также результаты проделанных экспериментов, позволяющих оценить, как он влияет на скорость и качество инференса.

## Оглавление

1. [Что такое TensorRT](#что-такое-tensorrt)
   1. [Сценарий использования TensorRT](#сценарий-использования-tensorrt)
   2. [Оптимизации, применяемые TensorRT](#оптимизации-применяемые-tensorrt)
   3. [Практические рекомендации и подводные камни](#практические-рекомендации-и-подводные камни)
   4. [Аналоги TensorRT](#аналоги-tensorrt)
2. [Настройка окружения и описание репозитория](#настройка-окружения-и-описание-репозитория)
3. [Проделанные эксперименты](#проделанные-эксперименты)
4. [Полезные ссылки](#полезные-ссылки)
## Что такое TensorRT

TensorRT - фреймворк от Nvidia для оптимизации инференса нейронных сетей под конкретную GPU. Он позволяет улучшить производительность моделей глубокого обучения путем оптимизации графа вычислений и использования специфических возможностей аппаратного обеспечения Nvidia. 

Инференс моделей сейчас требует в десятки и сотни раз больше ресурсов в мире, чем обучение. Компании заинтересованы в том, чтоб он происходил оптимально, обходился дешевле и использовал возможности железа по максимуму, не проседая в качестве. Так, от инференса ожидается:

- Минимальная задержка для получения результата
- Максимальная пропускная способность (обработка максимально возможного количества данных в единицу времени)
- Эффективное использование электроэнергии
- Оптимальное использование памяти устройства

Для достижения эффективности инференса существуют различные способы. TensorRT - один из них, используемый для оптимизации модели после ее обучения. 

#### Сценарий использования TensorRT

TensorRT работает в 2 этапа:

- **Build Phase**, во время которой осуществляется конвертация модели, обученной с помощью одного из популярных фреймворков глубокого обучения (TensorFlow, Pytorch, etc.), в специальный файл, содержащий оптимизированную модель для конкретной платформы.

- **Runtime Phase**, во время которой осуществляется непосредственный инференс оптимизированной модели.

Рассмотрим эти этапы подробнее.

##### Build Phase

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/build_phase.png" /></center>
</div>

Для конвертации модели TensorRT необходимо передать ее описание, включающее названия слоев и соответствующие веса (Network Definition), а также параметры для оптимизации.

Для получения **Network Definition** поддерживаются следующие способы:

1. [TF-TRT](https://docs.nvidia.com/deeplearning/frameworks/tf-trt-user-guide/index.html#tensorrt-plan) - интеграция TensorRT непосредственно в Tensorflow, выбирает подграфы модели, которые можно оптимизировать, остальную часть, в случае, если для нее конвертация невозможна, оставляет неизменной и исполняет ее нативно Tensorflow. Быстрый и простой способ, но производительность может быть ниже, чем у других.
2. [ONNX](https://onnx.ai/) - наиболее популярный и часто используемый способ. Предполагает вначале конвертацию модели в промежуточный ONNX формат, а затем конвертация в TensorRT происходит на основе полученного onnx файла модели. ONNX представляет собой открытый формат описания моделей, поддерживает большое количество известных фреймворков для машинного обучения. Конвертация происходит для модели целиком, в процессе можно столкнуться с различными ошибками, требующими замены некоторых слоев / использования готовых или реализации своих плагинов.
3. [TensorRT Network Definition API](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/developer-guide/index.html#create-network-def-scratch) - предполагает для описания слоев и загрузки весов использовать TensorRT API, непопулярный и очень редко используемый способ, когда необходимо сделать что-то очень специфическое.

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/frameworks.png" /></center>
</div>

Параметры оптимизации включает в себя настройки, сообщающие, как именно оптимизировать модель. Наиболее важные из них:

- Model batch size - необходимо сообщить TensorRT, batch size какого размера планируется использовать, и допускается ли диапазон его различных значений. Фиксированный batch size позволяет осуществить дополнительные оптимизации, но иногда бывают ситуации, когда его точное значение неизвестно, либо необходимы разные значения. 
- Precision - точность хранения и выполнения операций над тензорами, состоящими из вещественных чисел. Доступны варианты FP32, FP16, INT8. Для INT8 требуется произвести квантизацию на основе калибровочного датасета, либо диапазонов допустимых значений для слоев модели.

По этой информации TensorRT Builder оптимизирует модель, создает по ней engine, который можно либо сразу непосредственно использовать для runtime инференса, либо сериализовать его в plan файл, чтоб использовать его после отдельно. 

Создать engine по network definition и параметрам оптимизаций можно либо средствами TensorRT API, либо использовать утилиту trtexec.

##### Runtime Phase

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/run_phase.png" /></center>
</div>

Эта фаза состоит из десериализации plan файла, полученного на предыдущем шаге, создании контекста для исполнения модели и ее непосредственного инференса. TensorRT поддерживает различные среды для исполнения:

- TensorFlow - используется в случае, когда модель была сконвертирована с помощью [TF-TRT](https://docs.nvidia.com/deeplearning/frameworks/tf-trt-user-guide/index.html#tensorrt-plan).
- [Nvidia TRITON Server](https://developer.nvidia.com/triton-inference-server) - позволяет загружать и работать с несколькими моделями одновременно, обеспечивает гибкость в управлении ресурсами GPU и CPU для обработки  запросов на предсказания от моделей, а также предоставляет API для взаимодействия с моделями, что делает его полезным инструментом для построения и  масштабирования систем машинного обучения в различных сценариях, включая серверные решения с большой нагрузкой.
- Python - использование [TensorRT Python API](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/developer-guide/index.html#perform_inference_python). Позволяет исполнять сконвертированные модели средствами Python, хорошо подходит для отладки, а также для случаев, когда Python наиболее знакомый язык и можно смириться с небольшими издержками производительности.
- C++ - использование [TensorRT C++ API](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/developer-guide/index.html#perform_inference_c). Наиболее эффективный способ, когда даже небольшие задержки при инференсе непозволительны и нужно достичь максимальной производительности.

#### Оптимизации, применяемые TensorRT

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/optimizations.png" /></center>
</div>

- **Layer & Tensor Fusion**
  
  - Оптимизация графа, заключается в объединении нескольких слоев, представляющих собой повторяющиеся конструкции, как вертикально (например, блоки 3x3 conv -> relu), так и горизонтально (например, параллельные блоки 1x1 conv -> relu в блоках google net), в один, а также урезании конкатенации (вместо осуществления конкатенации запоминает указатели на то, как вектора расположены друг относительно друга).
<div align="center">
  <center><img src="./imgs/fusion.png" /></center>
</div>

- **Precision Calibration: FP16, INT8**
  

  - Понижение точности чисел с плавающей точкой. По-умолчанию, обычно, модели обучаются с точностью FP32, однако для многих задач она избыточна.
  
  - Можно понизить точность тензоров с плавающие точкой до **FP16**, что осуществляется простым округлением и обрезанием для попадания в соответствующий диапазон. Обычно это приводит к ускорению инференса и уменьшению занимаемой моделью памяти без существенной потери качества.
    
    $`
    \text{FP32 range: } [-3.4*10^{38}, 3.4*10^{38}] \\
    \text{FP16 range: } [-65504 , 65504]
    `$
  
  - Можно перейти к осуществлению операций в **INT8**. Это преобразование сложнее и предполагает осуществление квантизации и калибровки, поскольку диапазон значений таких чисел небольшой, $`[-128, 127]`$, простое округление работать не будет. 
  
    Квантизация осуществляется как для весов, так и для промежуточных результатов вычислений.
  
    - Для весов она осуществляется на основе их минимальных и максимальных значений.
  
      <div align="center">
        <center><img src="./imgs/quantization_3.png" /></center>
      </div>      
    
    ```math
    w_{quantize} = quantize ( w ,   s ) = round(clip(\frac{w}{s}, -128, 127))\\
    \text{где scale } s = \frac{ max ( abs ( w_{min} ) , abs ( w_{max} ) ) }{127}\\
    w   =   dequantize ( w_{quantize} ,   s )   =   w_{quantize}   *   s
    ```
  
    - Для промежуточных результатов вычислений квантизация может осуществляться с различными алгоритмами для нахождения scale, используя калибровочный датасет. По калибровочному датасету для каждого слоя нейронной сети оценивается распределение данных в результате выполнения операции, значения которого затем соотносятся с диапазоном значений int8. 
    
      <div align="center">
        <center><img src="./imgs/quantization.png" /></center>
      </div>
  
    - Также есть возможность не предоставлять TensorRT данные для калибровки, а задать диапазон возможных значений (dynamic_range) напрямую, вручную. В таком случае на данный момент TensorRT поддерживает квантизацию только на основе максимальных и минимальных значений, симметрично, scale вычисляется аналогично формулам для весов.
  
    - Квантизация в Int8 может привести к существенному ускорению инференса, однако в качестве модель может просесть достаточно сильно.
    
    - Схематично, инференс для слоя, осуществляющего умножение, при использовании квантованных значений происходит следующим образом:
    
     $`\bar{w}`$ - значения весов после квантизации в int8, s<sub>w</sub> - соответсвующий scale, калибровка на данных не требуется.
    
      $`\bar{x}`$ - значения входных данных после квантизации в int8,  s<sub>x</sub> - соответсвующий scale, полученный в результате калибровки на датасете.
    
      $`\bar{y}`$ - результат операции целочисленного умножения, для его преобразования в исходный масштаб его необходимо домножить на s<sub>w</sub> и s<sub>x</sub>.
    
      
    
    <div align="center">
    <center><img src="./imgs/quantization_2.png" /></center>
    </div>
  
- **Kernel Auto-Tuning**
  - Подбор лучших алгоритмов для вычисления операции на уровне их имплементации в железе на конкретной GPU.

- **Dynamic Tensor Memory**
  - Оптимальное управление выделенной памятью для тензора: память выделяется на время жизни тензора.

- **Multi-Stream Execution**
  - Масштабируемый дизайн для использования нескольких стримов параллельно.

#### Практические рекомендации и подводные камни

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/stones.jpg" /></center>
</div>

##### Плохое качество модели в INT8 / FP16

При конвертации модели в более низкий уровень точности метрики качества модели могут просесть достаточно сильно. Для fp16 обычно это несущественно (однако и с ним бывают [проблемы](https://habr.com/ru/articles/558406/)), в случае Int8 оно может снизиться на 8 - 15% и даже ниже.

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/results.png" /></center>
</div>

Для того, чтобы уменьшить этот эффект, есть несколько способов:

- Quantization Aware Training (QAT)
  - Заключается в вычислении значений scale во время обучения модели, что позволяет компенсировать эффекты операций квантования и деквантования. Применяется как для int8, так и для fp16.
  - Для осуществления QAT можно воспользоваться [TensorFlow-Quantization Toolkit](https://github.com/NVIDIA/TensorRT/tree/main/tools/tensorflow-quantization) при использовании Tensorflow для обучения модели, [PyTorch Quantization Toolkit](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/pytorch-quantization-toolkit/docs/userguide.html) при использовании Pytorch.
  
- Увеличение / изменение калибровочного датасета для int8.
  - Калибровочный датасет используется для получения значений scale на основе максимальных и минимальных значений, возникающих при вычислениях операций в слоях модели. Он позволяет оценить потерю точности после конвертации и минимизировать ее. Важно, чтоб калибровочный датасет был релевантный и отражал реальные и типичные данные, с которыми модель столкнется в продакшене.

- Изменение алгоритмов калибровки / формирование dynamic ranges вручную для int8.
  - Может оказаться полезным попробовать разные [алгоритмы калибровки](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/developer-guide/index.html#enable_int8_c), поддерживаемые TensorRT.

- Использование partial quantization
  - При квантизации модели в lower precision больше всего страдают тензоры, обладающие большим диапазоном различных значений, их сложнее всего поместить в маленький диапазон. В таком случае можно осуществить конвертацию части модели в fp16, а другой части в int8, основываясь на разбросе значений, полученных при вычислениях в различных слоях. Это можно сделать средствами  [TensorFlow-Quantization Toolkit](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/tensorflow-quantization-toolkit/docs/notebooks/simple_network_quantize_partial.html), либо разбить модель на блоки и сконвертировать их по отдельности вручную.


##### В модели используются слои, не поддерживаемые ONNX / TensorRT

<div align="center">
  <center><img src="./imgs/depressed.jpg" /></center>
</div>
На практике возможны ситуации, когда при конвертации модели в ONNX / TensorRT какой-либо слой не знаком, имеет немного не тот формат, не поддерживается и не может быть сконвертирован, либо реализован недостаточно эффективно (например, он был реализован самостоятельно в PyTorch, однако при конвертации в ONNX Pytorch преобразовал его в большое количество простейших операции, которые ему знакомы, но это получилось не оптимально). В таком случае TensorRT предоставляет средства для решения этих проблем.

- Простейший вариант - попробовать утилиту [Polygraphy](https://github.com/NVIDIA/TensorRT/tree/main/tools/Polygraphy). Она работает с ONNX файлом, помогает его упростить, что может облегчить последующую конвертацию и разрешить различные ошибки.
- Если это не помогло, можно реализовать неподдерживаемые слои в качестве плагинов самостоятельно, либо воспользоваться уже реализованными, для многих уже есть open source [версии](https://github.com/NVIDIA/TensorRT/tree/main/plugin#tensorrt-plugins).

Поддерживаемые операции при конвертации из ONNX в TensorRT: https://github.com/onnx/onnx-tensorrt/blob/main/docs/operators.md.

Поддерживаемые операции в TensorRT: https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/operators/docs/index.html.

Информация по реализации собственного плагина: https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/developer-guide/index.html#extending.

#### Аналоги TensorRT

Nvidia TensorRT - популярный фреймворк для оптимизации инференса. Его основными преимуществами является значительное ускорение вычислений для Nvidia видеокарточек. Это может применяться как для серверных (Tesla) и десктоп решений (RTX), так и для embedded устройств (Jetson и Orin). Это вариант с наибольшей производительностью для такого железа.

Однако есть ситуации, когда требуется другая целевая платформа / не хватает материальных ресурсов на Nvidia GPU. Рассмотрим аналогичные фреймворки для оптимизации инференса нейронных сетей для подобных случаев:

- [OpenVino](https://www.intel.com/content/www/us/en/developer/tools/openvino-toolkit/overview.html) от Intel - исполняет и оптимизирует инференс на устройствах Intel. Поддерживаются серверные (Intel FPGA, Xe GPU, Xeon), десктоп (Intel Core i3+, Intel GPU) и embedded (movidius) решения.
- [Tensorflow Lite](https://www.tensorflow.org/lite?hl=ru) от Google - в основном предназначен для исполнения нейронных сетей на мобильных устройствах, как на их GPU, так и на возможных сопроцессорах. Также достаточно эффективно работает для Raspberry PI.
- [ONNX](https://onnx.ai/) Runtime от Microsoft - основное преимущество - кроссплатформенность, универсальное исполнение моделей на самых различных устройствах с одним и тем же onnx файлом модели. Скорость инференса существенно увеличивается по сравнению с исполнением нативно на фреймворках, на которых происходило обучение, а также его намного проще использовать, чем TensorRT.

## Настройка окружения и описание репозитория

В данном репозитории находятся скрипты, позволяющие обучить простую модель на основе resnet, осуществляющую классификацию изображений на датасете [Tiny ImageNet](https://www.kaggle.com/c/tiny-imagenet), а также выполнить ее инференс в различных runtime.

Для обучения модели используется Pytorch Lightning.

Также проделаны эксперименты с конвертацией и инференсом в ONNX и TensorRT.

Для настройки окружения можно использовать Dockerfile, тогда необходимо выполнить команды:

- `docker-compose -f ./docker-compose.yml build`
  (В соответсвующем Dockerfile также происходит пересборка onnxruntime из-за конфликта версии onnxruntime-gpu, это происходит очень долго. Если нет необходимости в onnxruntime-gpu, эти строчки можно закомментировать)

- `docker-compose -f ./docker-compose.yml run --rm shell`

  Для воспроизведения результатов необходимо заранее скачать датасет и примонтировать его.

Образ основан на nvcr.io/nvidia/pytorch:23.10-py3, ему необходима установленная CUDA версии 12.3.0 и Nvidia Driver версии 545 и выше. Описание соответствующих исходных докер образов для других версий можно найти [здесь](https://docs.nvidia.com/deeplearning/frameworks/support-matrix/index.html).

### Структура  репозитория

    ├── src                                  <- Исходный код проекта
    │   ├── data
    │   │   ├── constants.py                 <- Содержит путь к данным и batch size
    │   │   └── dataset.py                   <- Pytorch класс датасета, описывающий работу с TinyImageNet
    │   ├── model
    │   │   ├── resnet.py                    <- Pytorch класс с имплементацией модели 
    │   │   └── model.py                     <- Lightning модуль, содержит функции и параметры для обучения модели
    │   ├── scripts 
    │   │   ├── run_training.py              <- Скрипт, запускающий обучение модели
    │   │   ├── test_ckpt.py                 <- Тестирование инференса на Pytorch
    │   │   ├── export_to_onnx.py            <- Скрипт для конвертации модели в onnx
    │   │   ├── test_onnx.py                 <- Тестирование инференса в ONNX cpu runtime
    │   │   ├── test_onnx_gpu.py             <- Тестирование инференса в ONNX gpu runtime
    │   │   ├── export_to_tensorrt.sh        <- Скрипт для конвертации модели в TensorRT используя trtexec
    │   │   └── test_tensorrt_python.py      <- Тестирование инференса на TensorRT
    │   └── utils                            
    │       └── utils.py                     <- Утилиты для предобработки изображений
    ├── imgs                                 <- Изображения, используемые в Readme
    ├── Dockerfile                           
    ├── docker-compose.yml                 
    ├── .dockerignore                       
    ├── .gitignore
    └── README.md

### Конвертация модели

1. Чтобы обучить модель и получить ее checkpoints в формате Pytorch Lightning, необходимо выполнить скрипт

   `python3 src/scripts/run_training.py`

   В результате в корне проекта появится папка `lightning_logs`, содержащая файлы tensorboard и веса модели с наименьшим значением лосс функции во время валидации.

2. Для конвертации модели в onnx необходимо загрузить ее из файла с ее checkpoints, перевести в режим eval и воспользоваться методом `to_onnx`. Это происходит по команде

   ```python3 src/scripts/export_to_onnx.py --ckpt "./lightning_logs/version_2/checkpoints/epoch=27-step=14000.ckpt" --output "model.onnx"```

   В результате в корне проекта появится файл `model.onnx`, содержащий модель в onnx формате.

   Модель в onnx формате используется в качестве **Network Definition** для TensorRT Builder.

3.  **Build Phase**. Для конвертации onnx модели в TensorRT engine plan файл можно воспользоваться утилитой `trtexec`, передав ей желаемые настройки в качестве аргументов. Это происходит при вызове

    `./src/scripts/export_to_tensorrt.sh`

   В результате в корне проекта появится файл `model.plan`, содержащий сериализованный TensorRT engine, содержащий оптимизированную модель.

4. **Runtime Phase**. Инференс модели в TensorRT Python runtime осуществляется с помощью

   `python3 src/scripts/test_tensorrt_python.py --engine "model.plan" --precision "float16"`

   В результате будут получены предсказания модели и посчитаны метрики инференса для валидационной части датасета.

## Проделанные эксперименты

Модель была обучена, а затем было измерено ее качество и скорость работы нативно из PyTorch Lightning, с конвертацией в ONNX, с конвертацией в TensorRT.

В качестве GPU использовалась NVIDIA GeForce GTX 1050 3GB.

| Эксперимент                            | Accuracy | F1 Score | Inference time, ms |
| -------------------------------------- | -------- | -------- | ------------------ |
| onnx gpu (tensorrt execution provider) | 0.4695   | 0.4677   | 1.38               |
| torch gpu                              | 0.4695   | 0.4677   | 3.76               |
| onnx gpu (cuda execution provider)     | 0.4695   | 0.4677   | 2.09               |
| tensorrt gpu fp16                      | 0.4694   | 0.4676   | 1.20               |
| tensorrt gpu fp32                      | 0.4695   | 0.4677   | 1.10               |
| onnx cpu (cpu execution provider)      | 0.4695   | 0.4677   | 4.35               |

ONNX Runtime предоставляет различные runtime для осуществления инференса, в том числе tensorrt execution provider. Может возникнуть вопрос, чем на практике он отличается от использования tensorrt напрямую? Ответ заключается в том, что onnxruntime в таком режиме может делегировать исполнение подграфа tensorrt, однако в случае, если tensorrt что-либо не поддерживает, onnxruntime исполняет эту часть на cuda или cpu.

Время работы модели в tensorrt fp16 получилось немного больше, чем в fp32. Это может быть связано с тем, что при использовании флага fp16 при конвертации, он скорее носит рекомендательный характер, то есть TensorRT будет выбирать более высокую точность, если во время осуществления и перебора оптимизаций с более низкой в общем получается медленнее. Также в измерении времени была включена преодобработка изображений, которая на данный момент осуществляется не очень оптимально, и конвертация в fp16 дает небольшие накладные издержки.

## Полезные ссылки

- Официальная документация [NVIDIA TensorRT](https://developer.nvidia.com/tensorrt-getting-started#whats-new):  [TensorRT Developer Guide](https://docs.nvidia.com/deeplearning/tensorrt/developer-guide/index.html) 
- Официальная документация [ONNX](https://onnx.ai/): [ONNX documentation](https://onnx.ai/onnx/intro/)
- [Статья](https://habr.com/ru/companies/doubletapp/articles/722798/) с описанием различных способов оптимизации инференса нейронных сетей
- [Статья](https://habr.com/ru/companies/recognitor/articles/524980/) с обзором различных фреймворков для оптимизации инференса нейронных сетей
- Научная [статья](https://arxiv.org/abs/2004.09602) с объяснением подходов и техники квантизации
- [Видео](https://www.youtube.com/watch?v=omPJiX1jGX8) с объяснением, как работает квантизация в TensorRT
- [Статья](https://developer.nvidia.com/blog/achieving-fp32-accuracy-for-int8-inference-using-quantization-aware-training-with-tensorrt/) про Quantization Aware Training 
- Как написать плагин для своего слоя, который не поддерживается в TensorRT по-умолчанию:
  - [Статья](https://towardsdatascience.com/how-to-convert-your-custom-model-into-tensorrt-5a2ea1dec2e4) на towardsdatascience, про использование специальной утилиты для автоматической генерации плагина
  - [Статья](https://medium.com/analytics-vidhya/converting-novel-neural-network-architectures-to-tensorrt-addernet-to-tensorrt-20b11d7fe5cf) на medium, про имплементацию плагина для AdderNet слоя
  - [Видео-вебинар](https://www.youtube.com/watch?v=oHiGicjfNg4) от разработчика NVIDIA, про имплементацию плагина для ConvCoord слоя
